在激進與和理非之間 天安門一潑 冰封抗爭心火——魯德成

在激進與和理非之間
天安門一潑 冰封抗爭心火——魯德成

魯德成

【六四30年】

哀莫大於心死，也許正是魯德成的寫照。
三十年前，魯德成、余志堅及喻東嶽雄心萬丈，
將顏料及蛋汁擲上天安門的毛澤東畫像，震驚全球，
象徵「五千年專制到此可以告一段落」。
可惜曲高和寡，創舉被學生打成「內奸」，
有學運領袖更將三人押到官方受審，
最終分別被判囚十六年至無期徒刑。
魯德成現時在加拿大卡加利隱居，
十年來謝絕出席民運活動，不接受採訪，像是自我放逐。
今年六四三十周年，他終在加拿大接受《蘋果》訪問，
談到海外民運相當激動：
「我對民運年復一年紀念六四，對中共那一種抗爭弱小力度，
那一種軟弱，我極大的失望，所以我不願參加這種活動。」
原來昔日最激進的人，心中仍然有火，只是看不慣軟弱，
眼看民運走錯路，才變成最冷淡的人。

記者︰黎仕南 力 高
攝影︰謝榮耀 彭志行

相關新聞：我們第一個方案 是自焚

魯德成等三人向天安門毛澤東擲顏料及蛋汁。

從民運人士集中地三藩市，坐飛機到加拿大的卡加利需要三小時，途中飛過連綿不絕的冰山後，不久便進入卡加利。卡加利雖然只在溫哥華東面，但群山阻隔，陸路幾乎不通。從飛機上看，卡加利像是一大片黃土，市中心只有三至四座高聳建築物。下機後細看，也許是正值復活節，城市人流極少，寧靜舒適，大群雁在草地閒逛。魯德成就是在這個與大城市阻隔的城鎮生活十年，自言「一直從事最辛苦的勞動工作」、「總的來說就是艱難，但是我認為我獲得了自由，這才是我最大的勝利」。

被學生送交官方判囚16年

魯德成當時負責向毛澤東畫像投擲顏料及蛋汁，三人被學生逮捕後交官方，同樣控以「反革命破壞罪」和「反革命宣傳煽動罪」。魯德成判監16年，余志堅判監20年，喻東嶽判無期徒刑。魯坐牢8年8個月後提前釋放，但後來偷渡到曼谷，在當地申請政治避難受阻，反被泰國警方以非法入境罪拘押1年零4個月，差點又被引渡至中國，足足坐牢10年。

現年56歲的魯德成，十年前被多國營救，終由中國流亡到加拿大，獲得自由。事件屬於當時海外民運大事，不少人期望他能加入海外民運行列，結果魯德成幾乎消失了足足十年，發表的文章屈指可數。30年前，三人一心以為行動會獲學生支持，不料被學生出賣；30年後，學生流亡海外，變成海外民運領袖。魯沉默了足足十年，他終於爆發：「當時我剛出來（來到加拿大），我是以為海外的一些民運人士應該總算看清楚中共的嘴臉，我們應該要同心合力，把六四紀念變成爭取自由民主的最高的抓力點，就像台灣「228」，30年後民進黨已經執政了兩次。中國的民主，30年後還是這個狀態！撫心自問，是不是應該感到痛心！我都已經感到無語啦！」

「六四最大的意義是甚麼，是追求真相，追究真兇，其實就是這麼簡單。」年復年、月復月，足足30年。中國民運人士推動民主化未見絲毫寸進，中國反而一年比一年專制，去年國家主席習近平更修憲取消國家主席任期限制，民主不進反退。魯德成直斥海外民運人士：「30年來沒有進步，就是把六四當成產業、當成工程、當成項目經營，衍身出經營反共的生意人。當（六四）作生財之道，怎麼會有反共，口號喊得震天響，但是他們總是原地踏步！」更令他擔心的，是「海外大量的捐款，都不是用到建設民主化東西。」海外民運人士近月更試圖將六四坦克人照片納入世界記憶名錄，魯德成直斥只是「小追求」：「只要追查中共在六四反人類的真兇的話，那麼你這些問題，根本就是小菜一碟！幹甚麼要這捨本求末。」

相關新聞：和平到盡頭 只剩革命之路——項小吉

斥海內外民運人士毫無寸進

30年前六四民運，魯德成、余志堅、喻東嶽三人剛到北京，當晚便戒嚴，他們向天安門總指揮部寫建議信，認為行動要升級，呼籲全國罷工罷市罷學來進逼中共。歷史再次重演，他認為不論海內及海外民運，問題同樣出在軟弱，他以香港支聯會為例：「司徒華提出平反六四，乞求於中共平反六四，這是天大的笑話。把整個紀念的意義都降低，對中共已經沒有任何的衝擊作用，沒有任何的壓力啦！」支聯會的綱領除了平反六四外，還有「建設民主中國」，魯再反駁：「如果他真的是要爭取中國民主化，你至少也是有理有節慢慢的不斷的升高，而不是降低呀！而不是原地踏步，年復一年的平反六四。」他更指：「當年支聯會號召了100萬人上街，30年後的今天變成怎麼樣，每下愈況！」他認為，中共至今對港步步進逼，正是香港在民運上沒有向中國施壓，以致中共羽翼已豐。

魯德成認為就算成功平反六四，「就是跟當年的胡耀邦平反右派，只是黨內的一個小動作，對他們沒有絲毫的衝擊。」運動最終只要靠巨大的壓力，才能夠步步推上。對於諾貝爾和平得主劉曉波及名言「我沒有敵人」，魯直斥虛偽及軟弱，「和平理性非暴力，最核心的東西就是不合作，但是劉曉波呢，他只懂皮毛，沒有不合作，他有的是跟中共的合作！」魯指的是劉曉波六四屠城後接受官網訪問，指「天安門廣場清場時我沒見到打死人」，劉在出獄後寫下六四回憶錄《末日倖存者的獨白》，自我批評當時向官方認罪是「出賣自己良知來換取自由」。

指劉曉波「我沒有敵人」虛偽軟弱

魯德成直斥劉曉波：「孤獨的自白，中央電視台作證，廣場沒有死一個人，有多大的影響，已經不是追查真相，追究真兇！中共已經把你弄成這樣，你還說是沒有敵人。大肆歌頌監獄給你人道的關懷，多麼的友好。（他們）可能是對你很好，對其他千千萬萬的囚犯，他們的野蠻、虐待，因為他的影響力，導致西人以為中國對囚犯是多麼的文明，多麼的友好。這就是跟（他）當年作證（天安門廣場沒有死人），是不是一樣的道理，欺騙世人！」「他沒有敵人？他視中共不是敵人，當然就沒有敵人！」一輪嘴說完，他重重舒了一口氣。這些話，在他心底下埋藏了十年。

三名兄弟，最後走至魯德成孑然一身。在訪問的最後，魯向記者感慨說：「喻東嶽在20年前就已經廢掉（患精神分裂症）了，雖然他（2009年）來到了美國，身體獲得了自由，但是靈魂就沒有了，中共已經把他毀滅了，余志堅兩年前（在美）去世。我們這三個都是孤單的，因為總的來說這30年一路走過來，我們都是孤立無援的」。

上一則
上一則
蘋人誌：為黑洞搭建舞台 陳明堂

下一則
下一則
我們第一個方案 是自焚

我們第一個方案 是自焚
和平到盡頭 只剩革命之路——項小吉
倘送中例通過「不再踏進香港」
憶泥涌歲月「心裏很溫暖」
他們曾說過……